\documentclass[10pt]{scrartcl}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[hidelinks=true]{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}

\begin{document}
\title{Renshu 3.0}
\subtitle{Administration}
\author{Wolfgang Knopki, Christina Blohm}

\maketitle
\tableofcontents

\section{Einführung}
Willkommen zu Renshu, der mittlerweile dritten Iteration einer Software zur Verwaltung von Judotrainings, Prüfungen und Wettkämpfen. In dieser Software wurden die Erkenntnisse der vergangenen zwei Generationen verarbeitet und auf folgende Prinzipien reduziert:

\begin{itemize}
\item möglichst wenig Installationsaufwand für den Endanwender
\item unterliegende MySQL-Datenbank zur Verwaltung der Daten
\item Konformität mit aktueller Gesetzgebung (DSGVO)
\end{itemize}

Diese Prinzipien führten zu folgenden Designentscheidungen: 

Zum einen wurde die bislang direkt am Netz hängende MySQL-Datenbank hinter ein Backend verlegt, das nach außen hin den Zugriff regelt. Sämtliche Anfragen und Interaktionen mit der Datenbank werden zunächst durch dieses Backend geparst. Hier wird ebenfalls die Verschlüsselung sämtlichen Traffics vorgenommen, der zwischen Backend und Frontend läuft.

Ferner wurde die Bedienung für den Endanwender in ein Webbasiertes Frontend verlegt, sodass dieser absolut nichts installieren braucht.

Der einzige Installationsaufwand liegt somit beim Administrator, der die Datenbank, das Backend und das Frontend aufsetzen muss.

\section{Erste Schritte}
Die ersten Schritte bei der Einrichtung von Renshu sind also die Folgenden:

\subsection{Datenbank vorbereiten}
Zunächst gilt es, die Datenbank vorzubereiten. Dazu wird in einer laufenden MySQL-Instanz eine neue Datenbank mit entsprechendem Benutzer und Passwort angelegt. Diese Datenbank ist dabei nur lokal vom Rechner, auf dem das backend läuft, zugänglich.

Diese Datenbank gilt es nun zu initialisieren. Das Script 'create$\_$db.sql' erstellt die notwendigen Tabellen und einen Administrator, der mit einem default-Passwort Zugriff auf die Datenbank hat.

\subsection{Installation}

Als nächstes wird das Backend installiert. Dazu muss es kompiliert werden, indem folgende Befehle ausgeführt werden: 

\begin{verbatim}
cd backend
make
\end{verbatim}

Sämtliche Meldungen des Programms werden standardmäßig nach /var/log/renshu/ geschrieben. Daher ist es notwendig, mittels 

\begin{verbatim}
mkdir /var/log/renshu
\end{verbatim}

den Ordner anzulegen und danach mit den entsprechenden Berechtigungen zu versehen.

Für die Verschlüsselung des Verkehrs mit dem Frontend sind dann noch die zugehörigen Dateien für den TLS-Schlüssel (Zertifikat, Diffie-Hellmann-Parameter, Privater Schlüssel), in einem Ordner zu generieren.

Die einfachste Methode, um nun das Backend auszuführen, ist, eine Konfigurationsdatei anzulegen, die die folgenden Daten enthält: 

\begin{lstlisting}
<listening adress>
<listening port>
<TLS-directory>
<database name>
<database adress>
<database user>
<user password>
\end{lstlisting}

Die entsprechenden Daten können natürlich auch in der Kommandozeile über entsprechende Argumente eingegeben werden.
\begin{lstlisting}
-server,-srv "<adr>,<port>,<docroot>"    
-database,db "<name>,<adr>,<user>,<pass>"   
-configfile,conf <file>  
-help,-h  
\end{lstlisting}
 
 Wenn das Backend läuft, kann im Browser auf das Frontend zugegriffen werden. Dabei ist darauf zu achten, dass in der Datei 'script.js' die Definition von 'URL' auf die URL des Backends gesetzt wird, damit dieses korrekt erreicht wird.
 
 \subsection{Als Dienst ausführen}
 
 Um das Backend als Dienst auszuführen, muss noch die entsprechende Service-Datei angelegt werden, die dann mittels systemctl ausgeführt werden kann. Im folgenden ein Beispiel für eine einfache Datei: 
 
 \begin{verbatim}
 
[Unit]
Description = renshu judoka management backend service
After = network.target

[Service]
Environment="LD_LIBRARY_PATH=/usr/local/mysql/connector-c++-/lib64/debug"
User=<Benutzer>
ExecStart=<path/to/bin/renshu> -conf </path/to/backend_config.txt>
ExecStop=pkill renshu
Restart=always
RestartSec=15

[Install]
WantedBy = multi-user.target
 \end{verbatim}
 
 \subsection{Frontend-Installation}
 
 Für den Produktivbetrieb ist das Frontend am Besten auf einem Webserver bereitzustellen. Dabei ist insbesondere darauf zu achten, dass die Datei "header.png" im Ornder Frontend durch eine entsprechende Datei ersetzt wird.
 
\section{Frontend-Funktionen für Admins}
Neben den in der Endanwender-Anleitung beschriebenen Funktionen bietet das Frontend auch Funktionen für den Administrator an. Diese können über den nach dem Login sichtbaren Reiter \textit{Admin} aufgerufen werden.

\subsection{Benutzerverwaltung}
Die ersten Einträge beziehen sich auf die Verwaltung der Benutzer,
\subsubsection{Benutzer anzeigen}
Mit einem Klick auf \textit{Benutzer anzeigen} werden in der Hauptansicht die Benutzer mit ihrem Benutzername und dem zugehörigen Judoka angezeigt.
\subsubsection{Benutzer hinzufügen}
Hierüber ist es möglich, neue Benutzer hinzuzufügen. Dafür einen Benutzernamen angeben, die zugehörigen Gruppen auswählen, einen zugehörigen Judoka auswählen und ein initiales Passwort festlegen

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\columnwidth]{./pictures/add_user.png}
\caption{Benutzer hinzufügen}
\end{figure}

\subsubsection{Benutzer bearbeiten}
Ist ein Benutzer ausgewählt, kann dieser über diese Schaltfläche bearbeitet werden. Es kann der Benutzername, die zugehörigen Gruppen, der zugehörige Judoka und das Passwort geändert werden. Ein Klick auf \textit{OK} speichert sowohl die neuen Gruppen als auch das neue Passwort. Soll nur eines von beiden geändert werden, ist die entsprechende Schaltfläche \textit{Gruppenzugehörigkeit setzen} bzw. \textit{Passwort zurücksetzen} zu verwenden.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\columnwidth]{./pictures/edit_user_admin.png}
\caption{Benutzer bearbeiten}
\end{figure}

Mit einem Klick auf \textit{löschen} wird der Benutzer entfernt.

\subsection{Gruppenverwaltung}
\subsubsection{Gruppen anzeigen}
Dies zeigt alle vorhandenen Benutzergruppen in der Hauptansicht an.
\subsubsection{Gruppe hinzufügen}
Hiermit wird eine neue Gruppe hinzugefügt. Dazu ist ein Name zu wählen, die zugehörigen Benutzer und die von den Mitgliedern dieser Gruppe lesbaren Judoka.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\columnwidth]{./pictures/add_group.png}
\caption{Gruppe hinzufügen}
\end{figure}
\subsubsection{Gruppe bearbeiten}
Ist in der Hauptansicht eine Gruppe ausgewählt, so können hierüber ihre Attribute wie Name, zugehörige Benutzer und lesbare Judoka bearbeitet werden. 

Mit einem Klick auf \textit{Löschen} wird die Gruppe entfernt. Es ist dabei zu beachten, dass danach eventuell Judoka nicht mehr gelesen werden können, wenn dadurch die einzige berechtigte Gruppe entfernt wurde.

\subsection{Slotverwaltung}
\subsubsection{Slots anzeigen}
Dies zeigt alle angelegten Slots mit Namen, Beginn, Ende, Dauer und der optionalen fixen Vergütung an.
\subsubsection{Slot hinzufügen}
Hiermit wird ein neuer Slot unter Angabe von Name, Beginn, Ende, Dauer (in Minuten) und der Vergütung (so diese von der regulären Vergütung nach Lizenz abweicht) angelegt.
\subsubsection{Slot bearbeiten}
Hierüber kann ein ausgewählter Slot bearbeitet werden. Klick auf \textit{OK} schreibt die Änderungen in die Datenbank, Klick auf \textit{Löschen} entfernt den Slot. 

\subsection{Lizenzveraltung}
\subsubsection{Lizenzen anzeigen}
Dies zeigt die hinterlegten Lizenzen mit ihrer zugehörigen Vergütung pro Stunde an.
\subsubsection{Lizenz hinzufügen}
Fügt eine neue Lizenz hinzu. Die Vergütung wird dabei in Cent/Stunde angegeben.
\subsubsection{Lizenz bearbeiten}
Bearbeitet eine ausgewählte Lizenz. Klick auf \textit{OK} schreibt die Änderungen in die Datenbank, Klick auf \textit{Löschen} entfernt die Lizenz. 

\subsection{Nachrichtenveraltung}
\subsubsection{Nachrichten anzeigen}
Zeigt die Nachrichten, die von den Benutzern hinerlassen wurden an. Dabei wird das Datum, der Benutzer, der die Nachricht hinterließ und das Statusbit angezeigt. Klick auf \textit{+} expandiert die Nachricht, deren Text dann eingesehen werden kann.
\subsubsection{Nachricht erledigen}
Ist ein Nachricht ausgewählt, kann sie hierüber als erledigt markiert werden. Dies setzt das Statusbit auf 1.

\subsection{Judokaverwaltung}
\subsubsection{gewählten Judoka entfernen}
Ist in der Hauptansicht ein Judoka ausgewählt, so kann dieser über diese Schaltfläche unwiderruflich entfernt werden. Dabei werden auch sämtliche Daten zur Trainings-, Wettkampf- und Prüfungsteilnahme aus dem System entfernt.
\subsubsection{Judoka entfernen (DSGVO)}
Hierüber wird eine Liste aller Judoka erstellt, deren letzte Interaktion mit der Datenbank (Trainingsteilnahme, Wettkampfteilname, Prüfungsteilnahme) länger als ein Jahr her ist. Aus dieser Liste können dann die zu entfernenden Judoka ausgwählt werden und mit Klick auf \textit{OK} unwiderruflich gelöscht werden.

\subsection{Statistiken}
\subsubsection{Statistik aktuelles Jahr}
Klick hierauf öffnet die Statistiken des laufenden Jahres in einem neuen Tab.

Hier werden folgende Daten in Diagrammen dargestellt: 
\begin{itemize}
\item Judoka nach Altersklassen
\item Wettkampfteilnahmen nach Altersklassen
\item Gaduierungsverteilung nach Altersklassen
\item Durchschnittliche Trainingsteilnahme
\item Anzahl registrierter Trainer und Lizenzverteilung
\item Anzahl registrierter Prüfer
\item Abgelegte Prüfungen
\item Verteilung der Platzierungen bei Wettkämpfen.
\end{itemize}
\end{document}
